\section{Kommunikationsaufwand}
Bei einem Programm mit einer festen Anzahl von Threads und unter idealen Umst\"anden (n-zu-n Verbindung, keine sonstigen Programme, 1 Kern f\"ur jeden Thread) h\"angt die Kommunikationszeit von dem Thread Interaction Graph ab - einerseits mit der notwendigen Datenmenge pro Thread-Thread Kommunikation (Gewicht an den Kanten) und anderseits von der Anzahl der (nicht-zeitgleichen) Kanten - wenn wir zwei Programme haben mit gleichem Kantengewicht, bei dem eines nur 3 Stufen von Knoten hat (Problem wird an die Prozesse aufgeteilt, die Prozesse bearbeiten ihr Teilproblem in Isolation, die Ergebnisse werden zusammengef\"ugt) und das andere f\"ur jede Iteration eine Stufe hat (zB. Wettersimulations, n-body-Problem, Ergebnisse von einem Berechnungsschritt sind notwendig f\"ur weitere Berechnungschritte anderer Prozesse), dann hat der letztere eine h\"oehere Kommunikationszeit. \\
Wenn wir keine n-zu-n Verbindung haben sondern die h\"aufigeren Baum-, Gitter- oder Torusnetzwerke, so kann sich die Verteilung der Prozesse auf die Knoten auch auf die Kommunikationszeit niederschlagen durch l\"angere oder k\"urzere Kommunikationswege (Kommunikationspartner sollten soweit wie m\"oglich Nachbarn sein).\\

Wir k\"onnen jetzt die Kommunikations- und Rechenzeit auf zwei verschiedene Arten \"andern: Durch das Ersetzen von Prozessoren und Verbindungen mit solchen mit anderer Leistung oder durch das Ver\"andern der Anzahl der Prozesse. Da das ersteres (im Regelfall) nur eine der beiden ver\"andert betrachten wir stattdessen die zweite Methode.\\

Gegeben eine Zuordnung von Prozessoren für einen Thread kann das hinzufügen eines weiteren (gleichwertigen) Prozessors die Rechenzeit:\\
\begin{itemize}
  \item Verkürzen, falls sich das Problem stärker parallelisiere(aufteilen) lässt und die stärkere Aufteilung/Rekombination von Ergebnissen nicht teurer als der Zugewinn durch die Parallelisierung ist.
  \item Gleich bleiben, falls sich das Programm nicht stärker parallelisieren lässt (zB Aufteilung der Matrizenmultiplikation auf Reihenbasis, Reihen < Prozesse).
  \item Verlängern, falls die stärkere Aufteilung/Rekombination teurer ist, oder zusätzliche Prozessoren verwaltet werden müssen, welche wie oben beschrieben nicht benutzt werden können.
\end{itemize}
Da wir den letzten Fall durch geschicktes Programmieren idR verhindern können (wenn Kosten-Nutzen negativ verwenden/verwalten wir die zusätzlichen Prozesse nicht), betrachten wir den letzten Fall als nicht relevant f\"ur unsere weitere Betrachtung.\\
~\\
Die Kommunikationszeit kann sich im selbigen Fall:
\begin{itemize}
  \item Verlängern, zB durch das Verlängern des längsten Kommunikationsweges. 
  \item Gleichbleiben, wenn zB der längste Kommunikationsweg gleichbleibt (zB Baumstruktur, linker Unterbaum der Wurzel hat Tiefe 3, rechter 2, Rechter Unterbaum kriegt einen weiteren Knoten und hat damit dieselbe Struktur wie der linke).
  \item Verringern, falls die stärkere Parallelisierung erlaubt, die maximale notwendige Kommunikation pro Knoten zu verringern, die Netzwerktopologie es zulässt und zeitgleiches senden/empfangen an alle Nachbarn von Hardware und OS unterstützt werden.
\end{itemize}

Falls wir den 3. Fall aussen vorlassen, da er sehr spezifisch ist, lässt sich allgemeiner sagen das das Zufügen von Knoten (Prozessoren) die Kommunikationszeit entweder unverändert lässt oder erhöht, während die Rechenzeit gleich bleibt oder sich verringert, und in der Praxis wird es vermutlich oft zu einem Anstieg der Kommunikationszeit bei verringerter Rechenzeit kommen, da die Umstände für das Gleichbleiben ersterer schwer einzuhalten sind (und letztere eine Verschwendung von Ressourcen ist). \\

Dies bedeutet jedoch nicht das eine Zuteilung nicht sowohl kürzere Rechen- als auch Kommunikationszeit haben kann, eine Zuordnung mit nur einem Prozessor kann eine schnellere Rechenzeit haben als eine mit zwei Prozessoren (wenn der erste Prozessor schneller ist) und hat eine Kommunikationszeit von 0, und eine Zuordnung von 3 Prozessoren können auch eine bessere Kommunikationszeit haben als eine Zuordnung von 2 identischen Prozessoren, wenn die ersten 3 direkt miteinander verbunden sind, während die 2 weit voneinander entfernt sind. \\

Bezüglich des Zuordnungsproblems stellt sich auch die Frage, wie wir dieses Verhalten behandeln. Wenn wir uns primär für die Ausführungszeit unseres Programms interessieren wollen wir eine Zuordnung die die Summe der beiden minimiert. Falls wir jedoch mehr an der Auslastung oder des Throughputs interessiert sind, können wir die Kommunikationszeit größtenteils ignorieren und sollten stattdessen sicherstellen das zu jedem Zeitpunkt mindestens ein Programm auf die Ausführung wartet, damit wenn ein Prozess durch das Warten auf Kommunikation blockiert wird der Prozessor weiterhin effizient ausgelastet wird (Kommunikationszeit wird nur zu einem Problem wenn die Auslastung des Netzwerks dazu führt das alle Prozesse eines Prozessors auf Kommunikation warten).
